<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset xmlns="https://gitlab.mpcdf.mpg.de/dcfidalgo/llamore"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="https://gitlab.mpcdf.mpg.de/dcfidalgo/llamore
    ../../schema/xsd/dataset.xsd"
    source="https://hdl.handle.net/11168/11.542775">
    <title>Legal-Historical article with footnotes/marginal notes ()</title>
    <description content-type="text/html"><![CDATA[ 
    <p>Source: Bertelloni, Francesco: "Odisseo aedo, Omero carpentiere: Odissea 17. 384-85", in: Lexis 2 (1988), pp. 145-164, https://hdl.handle.net/11168/11.542775</p>
  ]]></description>
    <instance xml:id="instance-1">
        <description content-type="text/html"><![CDATA[ 
      <h2>Footnote</h2>
    ]]></description>
        <input type="raw"><![CDATA[1 Ludwig Wittgenstein, Tractatus logico-philosophicus, London 1922, 1.1.]]></input>
        <output type="segmented-instance">
            <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                n="1"
                type="footnote"
                place="bottom">
                <label>1</label>
                <bibl>Ludwig Wittgenstein, Tractatus logico-philosophicus, London 1922, 1.1</bibl>.
            </note>
        </output>
    </instance>
</dataset>

<!-- 
1) Per il passo in questione rimando anzitutto al commento di J. Russo, Omero. Odissea vol. V Libri XVII-AXX, Milano 1985, 180-81; un’analisi anche in G. Nagy, The Best of the Achaeans. Concept of the Hero in Archaic Greek Poetry, Baltimore and London 1979, 233-34. Rimangono fuori dalla mia indagine termini zignificativi come £&tvo< (ospite/straniero), per la cui ambiguità di statuto rinvio a C. Grottanelli, L'’'ideologia del banchetto e l’ospite ambiguo, Dialoghi di Archeologia II, 3, 1981, 122-54; Bnu1w0vpyòd, per là cui formazione e significato si può vedere F. Bader, Les composés grecs du type de AHMIOYPTOX, Paris 1965, 133-41. Il valore di &&oms e il sintagma Gtomiv doL56v sono discussi da H. Koller, EEE AOIAOEI, Glotta 43, 1965, 277-85. Sugli artigiani nel mondo greco, vedi il volume curato da F. Coarelli, Artisti e artigiani in Grecia. Guida storica e critica, Roma-Bari 1980.
2) 1I concetto di ‘mobilità’ è implicito già nel termine &nuwovpy6g. che designa l’affiliato al distretto e non più alla famiglia; vedì al riguardo G. Nagy, 233.
3) M. Finley, il mondo di Odisseo, trad. it. Roma-Bari 1978?, 30.
4) 3. Russo, 181.
5) Tra i demiourgoi sono compresi in t 135 gli araldi, Kìpucsc. L'aedo è incluso in una lista di professionisti anche in Hes. Op. 25-26: Kdal KEPAWLeEÙG xepdjiei cxotéel Kkat téKtovi TÉKtOY, Kal #to1òe stToOL1G plovéa Kcai doisde doist. e il vasaio compete col vasaio e il carpentiere col carpentiere e il mendico rivaleggia col mendico e l’aedo con l’aedo, Degno di nota in questo passo è l’accostamento dell'aedo al mendico.
6) Non è certo il caso dìi scomodare, per queste semplici e intuitive considerazioni, l’estetica della ricezione o il reader-oriented criticism. Per un Apgrocdio fi testi ciastici secondo quest’ultimo indirizza critàco timando al recente fascicolo della tivista Arethusa 19.2, 1986,dal titolo Audience Oriented Criticism and the Classics. -
7) Una finissima analisi, sul piano retorico e psicologico, dello scambio di battute tra Eumeo e Antinoo, nel commento di J. Russo, 180-81.
8) Uso per comodità il termine 664£w, non senza segnalare che l'astratto non figura nell'epica; prima attestazione, secondo LSJ, soltanto in Ael. NA 8.24.
9) Le ipotesi etimologiche in J. Frisk, GEW, s.v. Per la discussione di @&4E1 nella sua connessione con la vista, rinvio a F.W. Householder - G. Nagy, Greek, in Currents Trends in Linguistics IX, ed. by T.A. Sebeok, The Hague 1972, 735-816, in part. 769-70.
10) F.W, Houscholder - G. Nagy, 769-70.
11) Per il motivo della 6£AE1g nella performance acdica il lavoro pionieristico e ormai classico rimane il capitolo La psicologia dell’esecuzione poetica del libro di E.A. Havelock, Cultura orale e civiltà della scrittura. Da Omero a Platone, trad. it. Roma-Bari, 1973, 119-33.
12) B, Snell, La cuitura greca e le origini del pensiero europeo, trad. it. Torino 1963, 19-47,
13) B, Snell, 20-22. Un equivalente del greco &épcgoBa Snell trova nel tedesco giorzen (spalancare gli occhi) e starren (fissare).
14) M, Parry, The Troditional Metaphor in Homer, CPh 28, 1933, 38 = The Making of Homeric Verse. The Collected Papers of Milman Parry, ed. by A. Parry, Oxford, 1971, 37ì.
15) 1ì confronto tra Clitennestra e Penelope, tra l’adultera e la sposa fedele è un motivo che ricorre spesso nell’Odissea, in particolare nella Telemachia e nei due episodi oltremondani. Noteremo qui il loro atteggiamento di fronte alla 6éA&ic: ad essa Clitennestra non ha saputo resistere, Penelope invece tiene a bada i pretendenti anche con la 644Ec.
16) Non è fuori luogo ricordare come la tradizione assegni a una delle Sirene il nome di @eAtuinaa. Vedi Schol. in Ap. Rh. 4.892; Eust. 1709,45.
17) Questo livello della 86X4EtG è stato evidenziato, soprattutto nelila lirica, Saffo in particolare, ma anche nell’epica da Ch. Segal, Eros and Incantation: Sappho and Oral Poetry, Arethusa 7, 1974, 139-60.
18) Ch. Segal, 143, Il verbo ricorre quattro volte nell'episodio, e precisamente, ai versi 213 (nella forma composta *xatabéAyo), 291, 3186, 326. Soltanto qui la 664E16 è ottenuta mediante pozioni. In altri casi, essa è opera del dio che produce perdita di coscienza, come in M 255; O 322 e o 594; 298. Ancora, la 64Akig può essere prodotta con l’inganno ad opera del dio, come in @ 604, o con discorsi menzogneri, come in @ 276 e E 387. Le connessioni tra la $Ak erotica e l’ambiguità del linguaggio sono state evidenziate în particolare da M. Detienne. / maestri di verità nella Grecia arcaica, trad. it. Roma-Bari 1977, 44-46.
19) J, Russo, 186.
20) Altro passo significativo di connessione tra à0181 e BÉALg è l'Inno omerico ad Apollo: delle fanciulle di Delo è detto (v. 161) Guvov delBovoi, BEAyovpoi Eà LA àvedparov cantano un inno e ammaliano le stirpi degli uomini. A completamento del quadro va ricordato l’episodio del primo canto dell’Odissea, l’interruzione di Femio ad opera di Penelope (a 337-40): «QPripie, ROAMÀ Yùp &ARa Ppot@v BerKtHjpia olbas. dpy' èàv&pév te Bediv te, Tà te KAgiovoY dowWwol" 6v Ev yé opy deibe rapijuevosg, ol & moxt olvov myévrav'» «Femio, molti altri incanti per i mortali tu conosci imprese di uomini e di dèi, che gli sedi celebrano: di queste cantane una sedendo accanto ed essì in silenzio bevano il vino...» La concordanza tra i due quadri, quello di Eumeo e questo di Penelope, è totale: l’ammaliamento del canto (Exe’ (nepéevra Bpotols, / Bpotéàv Beiktripria... Epya); il silenzio dell'uditorio (el ydp... owntionav / ol 6& cuori; nel quadro di Penelope c'è in più il contesto conviviale); la particolare posizione del cantore che ‘siede accanto’, napiipsvog. Quanto al valore di ‘sedere accanto’, B. Marzullo, Frammenti della lirica greca, Firenze 1965, 53 osserva a proposito di Saffo, fr. 31 L-P, vv, 2-3 &v&vtwe to1 / loSt&ve, che «connotazione erotica ha nella poesia arcaica ‘sedersi accanto o di fronte'»; egli rinvia a 1 190: TIétporAog &É ol olog Evavriog ficto awntj e a T 425 ss.: &vri *Aàhekdvbpow... / xd0' “EàM£wm. Vedi anche C. Gavallotti, Studi sulla lirica greca. 3. Esegesi e testo dell'Ode fr. 2 di Saffo, RFIC 20, 1942, 113 s5.; C. Casali, Aesch. Ag. 412-413, Orpheus 5, 1984, 393-95. ‘Silenzio’ dunque e ‘star seduto accanto’: termini e situazioni talvolta non senza allusività erotica. Nesso tra ‘sedere accanto’ e ‘piacere’ prodotto dal racconto nelle parole di Penelope a Odisseo (t 589-90): «el ” EOEà OL Lol, Esive, xapirjuevog Ev neyd pola:r tÉéprew, o xé poi Omvog Ex Biegpdpowoi cubzin». «se tu volessi, © straniero, sedendomi accanto nella sala rallegrarmi, mai il sonno calerebbe sulle mia palpebre» ‘Piacere del racconto’ e ‘piacere erotico' assimilati in y 300-1, dopo il riconoscimento: Tà 6° &nsi oîv gubrntog Etaprijtnv Epatewviic, tepréa@ny p6Bowai, xpòg d ov Evéxovte, come ebbero goduto il sospirato amore, godettero dei racconti, narrando l’un l’altro.
21) 1 problemi solievati dal cosidetto ‘Intermezzo' (à 328-84) nel quale la critica analitica ha visto, congiuntamente al Catalogo delle eroine, di cui fa parte, una tarda interpolazione sono discussi da A. Heubeck, Omero. Odissea Vol, III Libri IX-XII, Milano, 1983, 278 ss. e 286.
22) Mopoti nell’epica solo con Erog e, oltre a qui, solo in @ 170: nopîjv Erza1. Se Erog nella dizione epica designa il verso esametrico, come sostiene H. Koller, £pos, Glotta 50, 1972, 16-24, allora nopoti Engwov potrebbe valere ‘forma del racconto in versi epici’. KataMéyswwv designa l’esposizione articolata e ordinata: vedi W. KuehImann, Katalog und Erzàhlung, Diss. Freiburg/ Br. 1973, 23-28. Negli Apologhi il termine ricorre, tra gli altri passi, nell’esordio, tipica ‘movenza’ retorica aedica {L 14): t{ ap@r6v tor Ererta, ti È dotdtiov KatTaA6GO; quale devo narrare per prima, quale per ultima? Il racconto è qui designato come uO6oG; con uuboAoyedev, Odisseo desigha, alla fine del racconto, il proprio atto narrativo {$ 450-53): t{ toir t65E uug0oAoyE60; ti6n y&p toi x01Cò< EuvBedpnv Evì ofkap dol xal lebluy disyx@' Ex6pòv SÉ poi tativ av àPo elpriuéva upuboAoyebev. ... Perché racconto queste cose? Già ieri le narrai in casa a te e alla tua nobile sposa; mi è odioso raccontare di nuovo cose dette per esteso Sono queste le uniche due occorrenze omeriche del termine.
23) Degna di nota in questa similitudine è anche l’assimilazione dei due strumenti, la cetra e l’arco. L'’etnologia ci attesta la presenza di uno strumento che sembra riassumerli e identificarli: l’arco musicale. Secondo la stessa, l’arco musicale sarebbe anteriore rispetto allo strumento omicida; vedi A. Schaeffner, Origine degli strumenti musicali, trad. it. Palermo 1978, 175; inoltre M. Eliade, Lo sciamanismo e le tecniche dell'estasi, trad. it. Roma 1974, 198 ss. Sul motivo della cetra e dell’arco vedi anche G. Samonà, Gli itinerari sacri dell’aedo. Ricerca storico-religiosa sui cantori omerici, Roma 1982, 39 ss. Sulla prova dell’arco e le analogie del racconto odissiaco con l'epica indiana, in particolare il Mahabharata, il Lalita-Vistara e il Ramayana, suggestive pagine in G. Germain, Genèse de l’Odyssée. Le fantastique el ie sacré, Paris, 1954, 11-54.
24) A differenza dei passi esaminati in precedenza, in questi ultimi due l’accostamento è di tipo autoriale. La similitudine è intervento autoriale; come nota J. Russo, 187, «normalmente le similitudini rappresentahno il punto di vista del poeta, con l’anonimità richiesta dalle convenzioni della narrazione epica».
25) Uso qui la terminologia di G. Genette, Figure III. Discorso del racconto, trad, it. Torino 1972, 75: «Storia è il significato o contenuto narrativo..., racconto è il significante, enunciato, discorso o testo narrativo stesso e narrazione è l’atto narrativo produttore e, per estensione, l’insieme della situazione reale o fittizia in cui esso si colloca». Una valutazione di Figures III in F. Frontisi-Ducroux, Homère er le temps retrouvé, Critique 32, 1976, 538-48. Una lettura degli Apologhi secondo la categoria genettiana di tempo è proposta da Ann T.L. Bergren, Odyssean Temporality: Many (Rejturns in Approaches to Homer, ed. by C.A. Rubino and C.W. Shelmerdine, Austin, 1983, 38-73.
26) Una grossa aporia negli Apologhi ritenne di poter individuare il Kirchhoff nel fatto che il racconto in prima persona di Odisseo presenterebbe le caratteristiche del racconto in terza persona, in particolare il punto di vista onnisciente: il protagonista narrante Odisseo si muoverebbe cioè all’interno di una prospettiva, l’onniscienza, che può essere solo del poeta. Com’'è noto, il Kirchhoff risolse la presunta aporia postulando per la maggior parte degli Apologhi, per i libri X-X11, una trasposizione, ad opera del’ redattore finale, in prima persona di un racconto originariamente in terza. Vedi A. Kirchhoff, Die homerische Odyssee, Berlin 1873° (= Hildesheim - New York 1973) 292-314. Un approfondito esame, dal punto di vista narratologico, dei racconti di Odisseo in W. Suerbaum, Die Ich-Erziihlungen des Odysseus. Ueberlebungen zur epischen Technik der Odyssee, Poetica 2, 1968, 150-77. Secondo Suerbaum, la tecnica narrativa dei racconti in prima persona di Odisseo non si differenzia fondamentalmente da quella in terza persona delle rimanenti parti dell’epica: ciò sarebbe dovuto alla volontà del poeta dell’Odissea di avvicinare la prospettiva del narrante Odisseo all'orizzonte illimitato del poeta onnisciente, all'’intenzione cioè di assimilare Odisseo narrante al proprio modello. Le due forme del racconto, queste le conclusioni di Suerbaum, sarebbero funzionali a due differenti livelli di realtà: il mondo nobiliare eroico sarebbe collocato nella sfera oggettiva del racconto in terza persona, mentre b per il mondo fiabesco, qual è appunto quello degli Apologhi, il poeta dell'Odissea avrebbe scelto il racconto in prima persona di Odisseo. L’'analisi di Suerbaum ha il merito di aver evidenziato come un esame dei racconti in prima persona di Odisseo non possa prescindere dai contenuti, dal luogo del racconto e dal destinatario, come cioè i piani della storia, del racconto e della narrazione siano indissolubilmente uniti. Se poi la risposta più esauriente possa venire dall’estetica, è un’altra questione. LA Ab
27) Sull’interruzione dell’aedo ad opera del suo uditorio, elemento costante della recita aedica, si può vedei re H. Fraenkel, Dichtung und Philosophie des friihen Griechentums, Miinchen 1962, 13 ss. I rapporti j tra aedo e udiîtorio sono discussi da J, Svenbro, La parola e il marmo. Alie origini della poetica greca, F trad. it. Torino 1984, 31 ss.
28) Dell’elogio di Alcinoo si è già visto in precedenza (nota 22). Quanto alla reazione dell'uditorio, essa È' è così descritta (4 333-34 = v 1-2): “Q Epa@’, ol & dpa ndvzeg dxdv Eyévovto cunrfj, KnAnBLO 5° Eotovio Katà péyapa ombevra. Cosl disse e tutti erano immobili, in silenzio, ed erano presi da incantesimo nella sala ombrosa. Secondo P. Chaintraine, DELG. $s.v., knAgwo, da cui il nome d’azione xnAnBu6G, esprimerebbe una nozione di incantamento prodotto coi canti o con le formule, diversa da quella contenuta in 6£Ayo: quale lo scarto tra xn4Éw e 6£Ay0 non sarebbe tuttavia possibile precisare.
29) Circa il sonno e la notte, così osserva J. Russo, 220-1: «Sul piano tematico è interessante osservare che tredici dei ventiquattro libri dell’Odissea terminano con gli attori che vanno a letto, trascorrono la notte, o vanno incontro all’alba. Tale «cadenza» conclusiva fa supporre che molte volte la nostra divisione in libri riproduca delle entità di recitazione e — volendo andare più in 1à con le congetture — che questa recitazione avesse luogo la sera e preparasse inconsciamente l’uditorio ad andare a dormire».
30) ’Ag£ogatog vale propriamente ‘ciò che non è fissato dal dio, che sfugge a ogni regola' (vedi P. Chantraine, DELG s.v. @to@atog) e quindi ‘illimitato, eccezionale, smisurato’ (vedi L/rE, s.v.). Oltre che della notte, come in questo passo e in o 192, à8£o0gatog è detto di fenomeni atmosferici (pioggia, I' 4; K 6, tempesta, 711 273), del vino (à 61), del grano (4 244), di mandrie (v 211). Degno di nota è che in Hes. Op. 662 &6tagatogc è detto del canto dell’aedo: Moùcai yd4p u’ è8i8atay d6togatoy ipvov delbety Sul valore di &8£0ogatog e sul passo esiodeo, vedi H. Fraenkel, Homerische Wòrter in ANTIAQPON. Festschrift Jacob Wackernagel, Gòttingen 1923, 281-82. Quanto a @éoxeia Epya, l’espressione formulare ricorre, oltre che qui, al v. 610 e in T' 130; 6éoxe4oc, nel senso di ‘prodotto da un dio’ e quindi ‘meraviglioso, stupefacente’, non è mai riferito a persone {vedi P. Chaniraine, DELG s.v.). @£o-xeka Epya dunque ‘fatti meravigliosi’ narrati in una notte d-BÉo-patog, ‘eccezionale, che non conosce limiti’. Situazione analoga, di narrazione notturna, nella capanna di Eumeo per il racconto del porcaro al mendicante Odisseo (o 391-93): dirîj vov Euviei Kai répreo, nivé te olvov fljuevog. albe &à viKtee daBtogator Eati niv ebbetv, Eon $è tepropévoaiy àKcoteiv* odbÉ ti ce 1pt, ascoltami ora in silenzio, godi e bevi il vino, seduto; queste notti non conoscono limiti; si può dormire, ma si può anche stare ad ascoltare, provando piacere. Altra narrazione che si protrae nella notte è la èvaregaidiowoi, di Odisseo a Penelope (y 308-09): nrdvt' Ehey'' Iì 6° dp' tréprer' àKodova", obéé ol avog nixtev &nl Biegdpoai répog Kxatalitai dravra. tutto narrava. Ed ella gioiva a sentirlo e il sonno non le cadeva sulle palpebre prima che ebbe narrato tutto.
31) A questa semplice constatazione, che gli Apologhi di Odisseo, a differenza delle recite aediche abbiano come teatro temporale della loro narrazione la notte, mi limito qui. Che ciò sia in connessione con i contenuti del racconto, è altamente probabile. Significativa al riguardo, la testimonianza etnologica di G. Germain, Du conte èà l'épopée: l’exemple de l'Odyssée, in ‘“La Table Ronde’’, décembre 1958, 78: <«...Soprattutto quando si tratta del racconto di meraviglie, esso non è raccontato in qualsiasi momento né da chiunque. Lo si può considerare come un fatto quasi universale che esso venga narrato solo di notte». Pur con tutte le approssimazioni del termine e pur considerando gli adattamenti e le trasformazioni operate dal codice epico, i racconti di Odisseo possono essere definiti «magici». Ora, perché il racconto di magia venga narrato di notte, è una questione alla quale meglio può dare una risposta l’etnologia. Per la comprensione degli Apologhi non si può non considerare che il luogo della narrazione, l’isola dei Feaci, è una terra di favola; anche la questione, chi sono i Feaci, non può essere elusa. Che nei sonno neggato da Alcinoo ad Odisseo si possa cogliere, a livello residuale, il motivo del divieto del sonno, prova imposta all’eroe largamente attestata nei racconti di magia, non può essere più che un'’ardita ipotesi. Su questo motivo, la prova mediante il sonno, rimando a V.Ja, Propp, Le radici storiche dei racconti di fate, trad. it. Torino 1972, 128 ss.
32) Su Vac, Phone e Logos insieme, vedi G, Dumézil, Apollon sonore et aulres essais. Vingt-cinq esquisses de mythologie, Paris 1982, 13-24.
33) Le varie testimonianze sono raccolte e discusse da R. Schmitt, Dichtung und Dichtersprache in indogermanischer Zeit, Wiesbaden 1967, 295 ss. Sulla lingua poetica indoeuropea vedi anche Indogermanische Dichtersprache, hrsg. von R. Schmitt, Darmstadt 1968.
34) Per altre metafore indicanti il fare poretico a livello indoeuropeo e greco, in particolare il “cucire' e il ‘tessere’ rimando a M. Durante, Sulia preistoria della trodizione poetica greca, vol. II, Roma 1976, 167 ss.
35) Vedi B, Forssman, Untersuchungen zur Spracke Pindars, Wiesbaden 1966, 154-5. Il passo pindarico presenta anche il verbo dpp6Go, la cui radice *ar è semanticamente affine alla radice *tek-s. Vedi infra, nota 39,
36) Vedi R. Schmitt, Dichrung und Dichterrsprache..., 298.
37) «Zimmern und Versmachen haben dieselben Ausdricke»: F.G. Welcker, Der epische Cyctus oder die homerischen Dichter, Bonn 1835-49, (1865-82)2 (= Hildesheim - New York 1981, 119).
38) Nagy 296 ss. Una diversa interpretazione del nome, pur muovendo dalla stessa ricostruzione etimologica, in M. Durante, 185-204,
39) La stessa radica *ar è presente in àpp6Lewv, ‘mettere insieme'. L'Iliade (E 59-60) conosce un certo Feneclo che muore per mano di Merione; suo padre è téktwy e ha un patronimico parlante, “Appovi&no. Un ‘Apjyiovi8ne figura anche in una gencalogia di Omero! Vedi F.G. Welkker, 119 e 138.
40) La stessa funzione, quella cioè di mettere insieme versi/canti, è riconosciuta alle Muse nel proemio della Teogonia esiodea (Th. 29): 60 Igacav cxolpai peydAiov Aw dpriénrear cogsì dissero le figlie del grande Zeus abili a mettere insieme i versi La connessione di &àpti con la radice *ar è certa, vedi P. Chantraine, DELG s.v. Lo stesso verbo in riferimento al canto nell’Inno omerico ad Apollo, ove delle fanciulle di Delo è detto (v. 164): o0tO SIv KaAÎj auvdpnpev doiij ...così ben connesso è il loro canto
41) Non è forse fuori luogo ricordare come ad Odisseo siano legati due celebri lavori di carpenteria: la costruzione della zattera e del letto nuziale,. In particolare, l’abilità costruttrice di Odisseo viene sottolineata in s 250, ove dell’eroe si dice che è esperto in costruzioni’: eÈ sl&&< tewtoouvdoy. Da notare come 1EeKTtOdtvm sia apax nell’epica. Odisseo dunque aedo e Omero carpentiere, ma anche Omero aedo e Odisseo carpentiere.
42) E, Benveniste, La doctrine médicale des Indo-Européens, RHR 130, 1945, 5-12, la citazione a 11-12. L’attenzione sulla concordanza dei due passi fu richiamata per la prima volta da J. Darmesteter, Ormazd et Ahriman. Leur origines et leur histoire, Paris 1876, 293. Sull'argomento vedi anche J. Puhvel, Mythological Reflections of Indoeuropean Medicine, in Indo-European and Indo-Europeans, Papers presented at the Third Indo-European Conference at the University of Pennsylvania, ed. by G. Cardona, H.M. Hoenigswald and A. Senn, Philadelphia 1970, 369-82.
43) La stessa guarigione, arrestare il sangue e rimarginare la ferita, è ottenuta da Patroclo su Euripilo con il coltello, ndxaypa e con un’acre radice, iiCa mKpij. Patroclo ha appreso l'arte medica da Achille, che a sua volta l’ha appresa da Chirone: A 830 ss
44) Sempre a proposito della connessione tra medicina e poesia, si può ricordare in ambito omerico, come Achille, che è cantore, insegna l'arte medica che ha appreso da Chirone (A 832 ss.). Se poi il discorso viene allargato alla comparazione, molti elementi possono essere raccolti. Mi limito a segnalare come presso molti popoli primitivi i medicine-men sono al tempo stesso myrh-tellers, come, per esempio, gli oko-jumu presso gli Andamanesi; vedi A. Radcliffe-Brown, The Andaman Islanders, Cambridge 1922, 186 ss.
45) Nell'epica, l’azione del ‘soffiar dentro’, (è4)rvelelv, appartiene spesso alla divinità; in particolare il dio ‘inspira' neil’eroe pévoc, cioè energia fisica e psichica a un tempo (come, per es., in K 482; 60; T 159). L'inspirazione del menos da parte del dio produce nel corpo dell’eroe una trasformazione vera e propria, ia cui sintomatologia è minuziosamente descritta (piedi che fremono, lampeggiare degli occhi, bocca schiumosa: come per es., Achille, T 365-6; Ettore O 607-10; i due Aiaci, N 60 ss.). L’eroe a sua volta ‘sprizza fuori’ menas: vedi il sintagma formulare: pévea Aveiovreg / & / aq (B 536; T &; A 508, N364). A Esiodo le Muse ‘inspirarono’ aùbri. La radice presente in adétj figurerebbe anche nel nome del poeta, se è corretta l’etimologia del nome "Hoiobog come ‘colui che emette la voce’ {da hon1, cfr. Inpi e *Fobtj; vedi P. Chantraine, DELG s.v.). Dopo aver ricevuto la ‘voce’ dalle Muse, il pastore è ora in grado di ‘emettere la voce’, diventa “Hoi-o80<. Da notare come la funzione dell’emettere voce, propria delle Muse, ricorra quasi ossessivamente nel proemio stesso: Th. 10 nepicxadàéa doacauy leloai, emettendo una voce bellissima Th. 43 dinfipotov dacgay lsiaa: emettendo una voce immortale Th. 65 èpartìv &è uà otéua dacav lelaa: emettendo una voce amabile Th. 67 + &ripatov Sgcay lsiaa.t emettendo una voce amabile Va infine ricordato come il nome stesso ‘Hoiosoc, ‘colui che emette la voce'’ (il vate?) compaia al v. 22 dello stesso proemio. Sul motivoò della reciprocità di funzioni Omero/Esiodo e le Muse, spunti suggestivi in G. Nagy, 296 ss.
46) La profezia è solitamente prerogativa, e quindi dono, di Apolto. Nel progemio della Teogonia esiodea, come a significare la stretta connessione tra mantica e poesia, gli aedi sono detti discendere dalle Muse e da Apollo (7Th. 94-95). : *Ex yd4p tor Movosmvy rai EknfdAov 'Ardilmvoe &vé&pecg toisoi lamy Eri x66va Kcal Kcidapiotat, Dalle Muse e da Apollo lungissettante discendono gli aedi e i citaredi sulla terra.
47) E.R. Dodds, ! Greci e l’irrazionale, trad. it. Firenze 1959, 112 ss.; sui rapporti tra mantica e poesia nelle varie letterature rimando alla monumentale opera di H.M. Chadwick-N.K. Chadwick, The Growth of Literature, 1-III, Cambridge 1932-40.
48) ‘Having many prophetic utterances’, intende Nagy, 17. Va notato come anche nel patronimico Tepmdbno (da tépneiv, dilettare) Femio sia carico di una funzione riconosciuta come fondamentale alla poesia arcaica, quella appunto della tépyig. Anche Demodoco, infine, è un nome parlante: è lo stesso ‘Omero che lo chiosa, Aaolar tettuévog, ‘onorato dal popolo' (v 28). Qui non è tanto designata una funzione della poesia, quanto la situazione ideale della recita aedica, quando il 806 si raccoglie intorno al proprio cantore in un’atmosfera di pace e di totale accordo. Non si può neanche escludere che Demodoco rappresenti la proiezione ideale del cantore, una figura quindi dell’immaginario.
49) Anche mantica e iatrica sono tra di loro solidali. Basti pensare agli latpoué&vtew, sorta di veggenti e guaritori magici che compaiono in tarda età arcaica; vedi Dodds, 171. Sulla iatromantica rimando a E. Rohde, Pyiche. Culto delle anime presso i Greci, trad. it. Bari 1914-16, 189 ss.
50) Sui poteri di Apollo, vedi G. Dumgézil, il capitolo Sulte vocale et apollinienne, 9-108.
-->
