<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset xmlns="https://gitlab.mpcdf.mpg.de/dcfidalgo/llamore"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="https://gitlab.mpcdf.mpg.de/dcfidalgo/llamore
    ../../schema/xsd/dataset.xsd"
    source="https://hdl.handle.net/11168/11.542810">
    <title>Legal-Historical article with footnotes/marginal notes ()</title>
    <description content-type="text/html"><![CDATA[ 
    <p>Source: Hirschberger, Martina: "Das Bild der Gorgo Medusa in der griechischen Literatur und Ikonographie", in: Lexis 18 (2000), pp. 55-76, https://hdl.handle.net/11168/11.542810</p>
  ]]></description>
    <instance xml:id="instance-1">
        <description content-type="text/html"><![CDATA[ 
      <h2>Footnote</h2>
    ]]></description>
        <input type="raw"><![CDATA[1 Ludwig Wittgenstein, Tractatus logico-philosophicus, London 1922, 1.1.]]></input>
        <output type="segmented-instance">
            <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                n="1"
                type="footnote"
                place="bottom">
                <label>1</label>
                <bibl>Ludwig Wittgenstein, Tractatus logico-philosophicus, London 1922, 1.1</bibl>.
            </note>
        </output>
    </instance>
</dataset>

<!-- 
1 L, Jones Roccos, Perseus, LIMC 7, 1994, 332-48 Nr. 112-25, 137-50, 151-64, 165-69; 1. Krauskopf, Gorgo, Gorgones, LIMC 4, 1988, 285-330 Nr. 289-342; G. Ahlberg-Cornell, Myrh and Epos in Early Greek Art, Representation and Interpretation, Jonsered 1992, 113-17.
2 Die friheste findet sich bei Pherekydes FGrHist 3 F 10-12 = schol. A. R. 4. 1091, 1515. Vgl. auch Apollod. 2. 34-49. Dazu J. M. Woodward, Perseus, A Study in Greek Art and Legend, Cambridge 1937, 4-9.
3 Dazu vgl. G. S. Kirk, Objective Dating Criteria in Homer, MH 17, 1960, 189-205, bes. $. 196; S.-Ch. Dahlinger, Literarische Quellen, in 1. Krauskopf, Gorgo, Gorgones, LIMC 4. 1988, 285-87, bes. S. 285-86 mit weiterer Literatur; Krauskopf, 322; B. B. Powell, Homer and the origin of the Greek alphabet, Cambridge 1991, 202-04; B. Hainsworth - G. S. Kirk, The Iliad: A Commentary, Vol. III. Books 9-12, edd. B. H. - G. S. K., Cambridge 1993, 221-22 ad loc.
4 Vgl. C. Hopkins, Assyrian Elements in the Perseus-Gorgon Story, AJA 38, 1934, 341-58, bes. S. 341.
5 Zur Aigis vgl. H. Borchhardt, Friihe griechische Schildformen, in Archaeologia Homerica I: Kriegswesen, Teil 1, Géttingen 1977, E 1-56, bes. S. E 53-56.
6 Dahlinger, 285 vertritt die Meinung, die Gorgo als eigenstindiges mythologisches Wesen scheine Homer unbekannt. Dies erscheint gerade aufgrund der Iliasstellen fraglich. Im iibrigen kennt die Ilias auch Perseus als Sohn des Zeus und der Danae (= 319-20) und das Patronym IMegoniddne für Sthenelos (T 116, 123). Vgl. Hopkins, 343, der im Folgenden die These vertritt, die Legende von der Tétung Medusas sei unter dem Einflu$ assyrischer Ikonographie entstanden. Dagegen lehnt Th.Ph. Howe, The Origin and Function of the Gorgon-Head, AJA 58, 1954, 209-21, bes. S. 215-21 die Hypothese der Entstehung des Mythos unter fremdem Einfluf ab, verneint allerdings das Vorhandensein des Mythos in mykenischer Zeit und nimmt gesellschaftliche Faktoren als entscheidend fiir die Entstehung der Medusa-Geschichte an. Eine Diskussion des Alters des Mythos findet sich bei A.D. Napier, Masks, Transformation, and Paradox, Berkeley - Los Angeles - London 1986, 83-85.
7 Zu solchen Masken vgi. J. Burr Carter, The Masks of Ortheia, AJA 91, 1987, 355-83.
8 Krauskopf, 317: «Masken dieser Art mégen schon den Mythos vom schrecklichen Haupt der Gorgo beeinfluBt haben; ... Masken dieser Art sind sicher àlter als der Mythos von Perseus und Medusa; ob das mythische Gorgoneion àlter ist als die Gorgonen, ist damit freilich noch nicht erwiesen».
9 NachM. L. West, Hesiod, Theogony, Edited with Prolegomena and Commentary, Oxford 1966, 246 ad loc. ist eine derartige Vorausdeutung in einem Epitheton etwas duBerst Ungewòhnliches.
10 K. Fittschen, Untersuchungen zum Beginn der Sagendarstellungen bei den Griechen, Berlin 1969, 156-57. Zur Chronologie der Bilder vgl. Krauskopf, 320; H. A. Shapiro, Old and New Heroes: Narrative, Composition, and Subject in Attic Black-Figure, ClAnt 9, 1990, 114-48, bes. S. 117-18, 147; Ahlberg-Comnell, 116.
11 Ahlberg-Comnell, 113-14.
12 Ahlberg-Cornell, 114-15.
13 Ahiberg-Cornell, 116. Zum umstrittenen Giebelrelief des Artemis-Tempels in Kerkyra vgl. Krauskopf, 321 mit weiterer Literatur.
14 Z. B. auf einem Elfenbeinrelief aus dem Heraion von Samos (Samos Mus. 726 [Inv. E 1]), 625-600: Riccioni, 165 fig. 49; Krauskopf, Nr. 291, Jones Roccos, Nr. 122; Ahiberg-Cornell, no. 118 fig. 200. Porosrelief vom Tempel C in Selinus (Palermo Mus. Reg. 3920 B), um 530/10: Woodward, fig. 15; Krauskopf, Nr. 307; Jones Roccos, Nr. 119. Vgl. dagegen die Ikonographie der Tòtung des Minotauros durch Theseus auf zwei um 650 entstandenen polychromen Stamnoi (Basel Antikenmuseum und Sammlung Ludwig: K. Schefold, Gòtter- und Heldensagen der Griechen in der Friih- und Hocharchaischen Kunst, Munchen 1993, 117 Abb. 103 bis; Paris Louvre CA 3837: Schefold, 117 Abb. 104) und die Tétung Kassandras durch Klytaimnestra auf einem in etwa um dieselbe Zeit entstandenen Bronzeblech aus dem Heraion in Argos (Athen Nat. Mus. 5.81.71: Schefold, 152 Abb. 156). Auf allen drei Bildern sind die beiden Beteiligten im Profil dargestellt und blicken einander an.
15 Vgl. Fittschen, Untersuchungen, 157.
16 Krauskopf, 313-15; Jones Roccos, 340-41.
17 Zur Kypseloslade vgl. A. M. Snodgrass, Homer and the Artists, Text and Picture in Early Greek Art, Cambridge 1998, bes. S. 109-11, 176 mit weiterer Literatur.
18 Zur Datierung der Theogonie vgl. West, Hesiod, Theogony, 40-48, der zu einer Datierung zwischen 730 und 700, also in etwa gleichzeitig mit den Bildern von Medusa und ihren Kindern, gelangt.
19 Vgl. Fittschen, Untersuchungen, 156-57.
20 Dazu Snodgrass, Homer, 84-85: «We can hypothesize that, in the iconography of the early seventh century, four-footedness was used as an indicator of the generally monstrous». Woodward, 31, Howe, The Origin, 214 und G. Riccioni, Origine e sviluppo del Gorgoneion e del mito della Gorgone-Medusa nell'arte Greca, RIA n.s. 9, 1960, 127-206, bes. S. 151 denken dagegen an Medusas Verbindung mit Poseidon Hippios und Medusa als Mutter des Pferdes Pegasos; zusammenfassend Ahlberg-Cornell, 114.
21 Vgl, Snodgrass, Homer, 155-56 figg. 55-56. Zur sehr schlecht erhaltenen Figur des Perseus auf der Eleusis-Amphora vgl. B.A. Sparkes, Black Perseus, AK. 11, 1968, 3-15, bes. S. 12.
22 Dazu vgl. auch Fittschen, Untersuchungen, 157.
23 Fragment eines ReliefgefaBes aus dem Heraion von Argos (Athen, American School), 3. Viertel 7. Jhdt.: S. Hersom, A Fragment of an Archaic Vessel with stamped Decoration, Hesperia 21, 1952, 275-78+P1. 72; Krauskopf, Nr. 328; Ahlberg-Cornell, no. 121 fig. 204.
24 Auf dem Fragment eines Bronzereliefs (Athen, Acropolis N.N.): Ahlberg-Cornell, no. 117 fig. 199; dazu 114) hat Perseus anstatt des Schwertes eine gebogene Harpe.
25 Zu den Komponenten, die bei der Herausbildung des Gorgo-Gesichtes eine Rolle spielen, vgi. Napier, 91-124; Krauskopf, 316-17. Eine Diskussion der orientalischen Einflisse bei Riccioni, 134-43; Ahlberg-Comnell, 117. Speziell zur Ikonographie der Totung vgl. W. Burkert, Oriental and Greek Mythology: The Meeting of Parallels, in Interpretations of Greek Mythology, ed. by J. Bremmer, London - Sydney 1987, 10-40, bes. S. 26-28. Eine Zusammenfassung àlterer Theorien zur Entstehung der Gorgo-Gestalt auch bei Hopkins, 341-44 und Howe, The Origin, 209-12.
26 Dazu Fittschen, Untersuchungen, 156. Zu Athene vgl. auch Woodward, 33.
27 Zur literarischen Einordnung der Aspis Herakleos vgl. C. F. Russo, Hesiodiî Scutum (introd., test. crit., comm.), Firenze 1965°, 7-22, 29-35, zu ihren Bezichungen zur bildenden Kunst Russo, 22-29 und zusammenfassend mit dlterer Literatur K. Fittschen, Der Schild des Achilleus, in Archaeologia Homerica II: Bildkunst I, Gòttingen 1973, N 1-28, bes. S. N 18-23. Besonders die zweite Hilfte der Schildbeschreibung, die eine Stadt im Krieg (237-70), eine Stadt im Frieden (270-313) und den Okeanos als Randmotiv des Schildes (314-17) beinhaltet, lehnt sich eng an die iliadische Ekphrasis an.
28 Neben der Flucht des Perseus vor den Gorgonen wird als zweite mythologische Szene eine Schlacht zwischen Lapithen und Kentauren beschrieben (178-90). Die Kentauromachie-Ekphrasis besteht — formal darin dem Lapithenkatalog in der /Ilias (A 262-68) vergleichbar — im wesentlichen aus einer Aufzahlung von Namen. Fiùr sie ist vor allem auf den Kleitiaskrater (Florenz, Mus. Arch. 4209), aus Chiusi, Topfer Ergotimos und Maler Kleitias (ABV 76, 1; Para 29; Add® 21), um 570: Schefold, 188 Abb. 189a, b; 256 Abb. 275 mit seinen zahireichen Namensbeischriften hinzuweisen.
29 G. Schneider-Herrmann, Het Schild van Herakles, Nederlands Kunsthistorisch Jaarboek 5, 1954, 53-84, bes. S. 70. Sie erwigt auch die Mòàglichkeit eines Reliefs. Zur Relieftechnik der Bronzebeschlége kretischer Schilde vgl. E. Kunze, Kretische Bronzereliefs, Stuttgart 1931, bes. S. 70-74.
30 Kibisis ist, einer Glosse bei Hesychios zufolge, das zypriotische Wort fir ajoa, ‘Reisesack’, vgl. M. Hofinger, Lexicon Hesiodeum: Tome 1I: E-K, Leiden 1976, 351 s.v. xifivoig. Im besonderen meint es die Umhàngetasche, in der Perseus das abgeschlagene Haupt der Medusa aufbewahrt, um sich vor ihrem Blick zu schitzen.
31 Zu diesen Gegenstinden im einzelnen und ihrem Wandel in der Perseus-Ikonographie bis in ròmische Zeit vgl. K. Schauenburg, Perseus in der Kunst des Altertums, Bonn 1960, 117-25. Zu verschiedenen Versionen iber ihre gottliche Herkunft (Hermes, Athene, Hephaistos) vgl. B. Niese, Gorgo, in RE VII 1912, 1630-655, bes. 12) Sp. 1637-638.
32 Bronzeschildbànder aus Olympia (Olympia Mus. B 960, 975, 1636, 1687, [1911, 1921, 6045, 7373, 8401b), spàtes 7. bis Mitte 6. Jhdt.: Krauskopf, Nr. 19, 239, 273, 281, 292; Jones Roccos, Nr. 120. Bronzeschildband aus Delphi (Delphi Mus. 5846), um 550: Jones Roccos, Nr. 121. Bronzerelief aus dem Kabirion bei Theben (Paris Louvre Br 96 [MNC 1273]): Krauskopf, Nr. 1. Bronzerelief aus Dreros (Heraklion Mus. N.N.), spàtes 7. Jhdt.: Krauskopf, Nr. 12. Bronzerelief aus Kyrene (Kyrene Mus. N.N.), Mitte 6. Jhdt.: Krauskopf, Nr. 48. Oberarmschiene aus Olympia (Berlin Staatl. Mus. Misc. 6402), 3. Drittel 6. Jhdt.: Krauskopf, Nr. 73. Bronzepanzer aus Elisawetinskaja (Leningrad Ermitage N.N.), friîhes 5. Jhdt.: Krauskopf, Nr. 74. Beinschienen aus Ruvo (London Brit. Mus. Br. 249), 3. Viertel 6. Jhdt.: Krauskopf, Nr. 253. Bronze-DreifuBbein mit getriebenen Reliefs (korinthisch od. lakonisch) aus Olympia (Olympia Mus. B 7000), um 600: Krauskopf, Nr. 272. Bronzeblechfragment aus Olympia (Olympia Mus. B 2202), um 580/70: Krauskopf, Nr. 274. Bronzeblech (Scheibenakroter ?) von der Akropolis (Athen Nat. Mus. 13050), Mitte 7. Jhdt: Krauskopf, Nr. 279,
33 Goldplàttchen aus Himera, Tempel A (Palermo Mus. Reg. H 64. 611), Mitte bis 3, Viertel 6. Jhdt.: Krauskopf, Nr. 250. Ostgriechische Goldbleche aus Delphi (Delphi Mus. N.N.), 3. Viertel 6. Jhdt.: Krauskopf, Nr. 251.
34 Porosrelief vom Westgiebel des Artemistempels in Kerkyra (Corfu Mus.), um 590: Krauskopf, Nr. 289; Schefold, 174-78 Abb. 181 a, b.
35 Vgl. G. Autenrieth - A. Kaegi, Wòrterbuch zu den Homerischen Gedichten, Stuttgart / Leipzig 1999!*, 243 s.v. g6pBos.
36 Vgl. P. Toohey, An (Hesiodic) danse macabre: The Shield of Heracles, ICS 12.1, 1988, 19-35, bes. S. 20-22.
37 Zu Funktion und Aussehen wirklicher Schildbilder vgl. A.M. Snodgrass, 4rms and armour of the Greeks, London 1967, dt. Ùbs. v. A. Bising-Kolbe, Wehr und Waffen im antiken Griechenland, Mainz 1984, 97-100, 132. Zu Gorgoneia auf Schilden in der Vasenmalerei vgl. Krauskopf, 300-303.
38 Es ist fraglich, wer mit naida Tl6gxw in Alkman 1. 19 (PMGF) gemeint ist. Zur Diskussion vgl. D. L. Page, Alcman, The Partheneion, Oxford 1951, 38-40 (er nimmt eine Nereide an, da TI6pxog einer Glosse bei Hesychios zufolge ein lakonischer Meeresgott ist). C. Calame, Les chaurs des jeunes filles en Grèce archaique Il: Aleman, Roma 1977, 61-62 erwdgt ebenfalls eine Nereide (II6pxogc) oder eine Sirene (Pogxuvc; nach Sophokles TrGF IV F 861 sind die Sirenen seine Tòchter). Dagegen West, Hesiod, Theogony, 244-45: «... Medusa ... is not ruled out as the disirable daughter of Porkos in Alcm. 1, 19, ...».
39 Zu Datierung und Hintergrund des Epinikions vgl. P. Angeli Bernardini, Pitica dodicesima, in Pindaro, Le Pitiche (introd., test. crit., trad., comm.), a. c. di B. Gentili, Milano 1998”, 671-84, bes. S. 307-09.
40 Diese Version der Geschichte empfand sein Kollege Telestes (805 PMG) als Schimpf fir das Flétenspiel (voqàc EmipBovov fpotoiîc téxvac Svedoc); beide Fragmente mit Kontext sind bei Athenaios 14. 7.616 e-617 a zitiert. Die Marsyas-Version war also weniîg passend fir ein Epinikion fir einen Flétenspieler.
41 Diese Version ist màglicherweise cine Erfindung Pindars. Sie findet sich sonst nur noch bei Nonnos D. 40. 228-33, in schol. Ov. Met. 4. 618 s. und bei Tzetzes ad Lyc. 838 (aus Pindar).
42 Zum véjog NOMuXÉMaAoG zusammenfassend Angeli Bernardini, 679-80 mit weiterer Literatur.
43 Ps.-Plu. Fluv. 18. 6; Suda, St. Byz., EM s.v. Muxdàn. Als alternative Aîtien für die Ortsnamen werden das Muhen der Kuh des Kadmos, das Muhen der in eine Kuh verwandelten lo und das Geklirr (1Uxnt0G) des von Perseus fallengelassenen Schwertes genannt. Vgl. Niese, 1636.
44 Von Pindar selbst wird das Wort fir Typhon verwendet (F 93. 1), von Bakchylides als Epitheton für Echidna (5. 62), bei Sophokles fir den nemeischen Lòwen (7r. 1093).
45 Eine ganz ihnliche Wendung wie in Pyth. 12. 9 kommt in einem Fragment aus den Parthenien Pindars in Bezug auf die Choreutinnen vor (94b. 11): buvjow otegdvoioi BdAlOLOa fagBéviov xdga. |
46 Anders Angeli Bernardini, 677: «L'’epiteto nella configurazione del volto di Medusa caratterizza le sue ‘forti gote’, cioè le mascelle larghe e robuste che fanno da cornice a una grossa bocca che nelle raffigurazioni iconografiche arcaiche è spesso spalancata e con la lingua prominente e dardeggiante che richiama un gesto osceno e provocatorio ... €bd&Q@a0ogG non significa ‘dalle belle gote’...».
47 Zur Ambivalenz in der Darstellung der Graien als hiBlich oder schòn vgl. West, Hesiod, Theogony, 244-45 ad loc.
48 Th. 295-300: “H è& Etex’ àhho néhwpov àutjxavov, ovdèv dotxòg | Bvntoîg dvBgWAOLG o0° dBavatoLoi Beoiarv, | ax Evì yiapuoò, Beinv xgategdgpov "Exidvav, | fiuwov pèv viuopnyv Euxonmda xallundonov, | fiuuov Ò avte xélwpov bpuv devév te péyav te | aloàov dunottiv.
49 Riccioni, 191 wertet dagegen die Pindarstelle uneingeschrankt als erstes Zeugnis für den sogenannten ‘schònen Typ’ der Gorgo-Darstellungen: «Essa non è più terribile mostro dal bieco sguardo, ma compare ora sotto rinnovellata specie, come giovanetta di bellezza purissima, di gentile e aggraziato aspetto. Già nell’esposizione delle fonti letterarie accennammo a questa trasformazione di cui Pindaro (Py‘h. XII, 15) costituisce la prima testimonianza».
50 Gorgo wurde vor allem im dorischen Sprachbereich als Médchenname verwendet, kann also nicht rein negativ konnotiert gewesen sein: Gorgo hieBen eine von Sapphos Konkurrentinnen (144; 213. 3 s. L./P.), die Tochter des spartanischen Kénigs Kleomenes (Hdt. 5. 51. 1; 7. 239. 5), eine Spartanerin auf der Inschrift CIG 1477. Zudem ist Gorgo der Name einer der beiden Adoniazusai in Theokrit 15. Zu diesen und weiteren Trigerinnen des Namens vgl. W. Pape - G. Benseler, Wòrterbuch der griechischen Eigennamen. Erster Band A-K, Braunschweig 191 1', 257 s.v. Togyw 5-10).
51 Orestes und die delphische Prophetis suchen nach einem passenden Vergleich, um die schrecklichen Erinyen zu beschreiben, und Prometheus will lo auf den schlimmen und gefahrvollen Weg nach Agypten vorbereiten, der ihr bevorsteht.
52 Vel. Schauenburg, 54-55.
53 Fragmente eines attisch-rotfigurigen Glockenkraters (London Brit. Mus. E 493), aus Kamiros, Villa-Giulia-Maler (ARV® 619, 18), um 460/50: Woodward fig. 23; Riccioni, 186 fig. 77; Krauskopf, Nr. 298. Attisch-rotfiguriger Glockenkrater (Madrid 11010 {L. 169]), Villa-Giulia-Maler (ARV3 619, 19): E. Buschor, Medusa Rondanini, Stuttgart 1958, Taf. 44, 2; Krauskopf, Nr. 298.
54 Attisch-weiBgrundige Pyxis (Paris Louvre MNB 1286), aus Athen, Sotheby-Maler (ARV* 775, 1669; Add? 288), um 460/50: Woodward, fig. 24; Riccioni, 186 fig. 78; Krauskopf, Nr. 300; Jones Roccos, Nr. 103.
55 Vgl. auch die schlafenden Gorgonen neben der von Perseus bereits enthaupteten Medusa auf der italiotischen Amphora (Berlin Staatl. Mus. F 3022): Schauenburg, Taf. 18, 1.
56 Apollod. 2. 46; schol. Pind. Nem. 10. 6; Tz. ad Lyc. 838; Ov. met. 4. 794-803; Luc. Im. l; Serv. Aen. 6. 289; Mythogr. 1 128, I1 135, Suppl. ME 273. Dazu Niese, 1636-637; Angeli Bermnardini, 677.
57 Dazu B. Zimmermann, Die griechische Tragòdie, Eine Einfiihrung, Minchen - Zirich 1992”, 112-13.
58 Zu den dramatischen Bearbeitungen des Perseus-Mythos allgemein vgl. Niese, 1630, zu ihrem Einflu8 auf die Bilder Th.Ph. Howe, Illustrations to Aeschylos' Tetralogy on the Perseus Theme, AJA 57, 1953, 269-75; Jones Roccos, 346. Ein Rekonstruktionsversuch der Perseus-Dramen des Aischylos bei H. J. Mette, Der verlorene Aischylos, Berlin 1963, 155-61. Zu moòglichen Reflexen der Phorkides in der Vasenmalerei vgl. J. H. Oakley, Perseus, the Graiai, and Aeschylus’ Phorkides, AJA 92, 1988, 383-91, bes. S. 387-91.
59 Euripides ‘Electra’, ed., trans., comm. M. J. Cropp, Warminster 1988, L-LI nennt 422-413 als mòglichen Zeitraum fiir die Entstehung der Elektra, wobei er selbst zu einer friihen Datierung innerhalb dieses Zeitraumes neigt.
60 Zum Wandel der Gorgonen-Ikonographie vgl. Krauskopf, 324-25.
61 Gorgonen im langen Gewand kommen seit der zweiten Halfte des sechsten Jahrhunderts im Osten des griechischen Siedlungsgebietes vor. Sie werden nach 500 immer h&éufiger, obgleich die Mehrzahl der erhaltenen Gorgonen immer noch den kurzen Chiton tragt. Vgl. Krauskopf, 324.
62 Vgl. die folgenden Vasen: Attisch-rotfiguriger Skyphoskrater (Tarent Mus. Naz.), aus Ceglie, um 420-400: Schauenburg, Taf. 17, 3-4; Jones Roccos, Nr. 142. Die Darstellung ist mit derjenigen auf dem Skyphoskrater Abb. 7 fast identisch. Campanisch-rotfigurige Hydria (London Brit. Mus. F 500), um 330: Woodward, fig. 28 a+b; Riccioni, 188 fig. 80; Schauenburg, Taf. 18, 2; Jones Roccos, Nr. 147. Die geflùgelte Gorgo verfolgt Perseus im Flug. Sie tràgt einen langen Peplos und ein Diadem im Haar. Attisch-rotfigurige Oinochoe (Ferrara Mus. 2512), Schuwaloff-Maler (ARV2 1206, 2): Schauenburg, Taf. 16. Das Gorgoneion in der Hand des Perseus weist zwar häßliche Züge auf, doch nicht die mit einem kurzen Chiton bekleidete verfolgende Gorgo. Zur Haltung des Perseus vgl. Schauenburg, 131.
63 Eur. £1. 1221-222: è&yò pèv èmpBahov pdon répaig tuaîc | paoydvo xatmpEduav | uatépog Eow dtpag ueBeic. .
64 LSJ svv. kayiotéag und kaipotéLoGg nennen fiir beide Adjektive Euripidesstellen als frühesten Beleg.
65 Dies betont auch K. Callen King, The Force of Tradition: The Achilles Ode în Euripides' ‘Electra’, TAPA 110, 1980, 195-212, bes. S. 203, die die inhaltliche Relevanz dieser Bewegungslosigkeit im Gegensatz zum schnellfiigigen Achilleus, dem Tràger des Schildes, sieht. Die Reduktion der Beschreibung der Szene auf das tatsàchlich Darstel[bare ist — vergleicht man die Ekphraseis des Schildes des Achilleus in der Ilias und des Schildes des Herakles in der Aspis Herakleos, in denen an mehreren Stellen Bewegung beschrieben wird — héchst auffillig.
66 Es handelt sich um eine Konjektur Kirchhoffs. Zur Textkritik der umstrittenen Stelle vgl. den Apparat der Ausgabe Aeschylus: Tragoediae, ed. M. L. West, Stuttgart - Leipzig 19982, 324-25.
67 Die inhaltliche Verbindung des ersten Stasimons mit dem Rest der Tragodie und die motivische Bedeutung der Gorgo hat zuerst M. J. O’Brien, Orestes and the Gorgon: Euripides’ ‘Electra’, AJPh 85, 1964, 13-39 herausgestellt. O'Brien, 25: «... then the Shield of Achilles is a pertinent theme for choral song. It foreshadows the violence to come; it presents mythical paradigms of Orestes’ hunt; and it introduces the Gorgon». Darin folgen ihm G. B. Walsh, The first stasimon of Euripides’ ‘Electra’, YCS 25, 1977, 277-89; Callen King, passim; Cropp, 128-29; J. de Romilly, Un bouclier tragique, in Studi di filologia classica in onore di Giusto Monaco, Bd. I, Palermo 1991, 265-73 in ihren Interpretationen des Stasimons.
68 Krauskopf, 330: «... Medusa und ihre Schwestern wurden zu schénen Frauen. Für das Bild von der Tötung der Medusa ergab sich daraus die Konsequenz, da8 Perseus nicht mehr als Ùberwinder eines gefahrlichen Ungeheuers, sondern eines wehrlosen oder ihm jedenfalls weit unterlegenen Opfers erschien».
69 Parallelen im Verhalten von Klytaimnestra und Elektra sowie Orestes und Aigisthos zeigt O'Brien, 30-39 auf.
70 Krauskopf, 325. Vgl. auch die attisch-rotfigurige Pelike (Leningrad Ermitage St. 1918), um 360/50: Riccioni, 185 fig. 79; Krauskopf, Nr. 304.
71 Die spàtesten Darstellungen der Flucht des Perseus dirften sich auf den Heroa von Limyra (Antalaya Mus.), 370-50: Krauskopf, Nr. 318; Jones Roccos, Nr. 150 und Thrysa (Wien Kunsthistorisches Mus.), 400-370: Krauskopf, Nr. 311; Jones Roccos, Nr. 168 finden. Vgl. Jones Roccos, 346.
72 Krauskopf, 330.
-->
